seed_url: https://www.fmprc.gov.cn/gjhdq_676201/gj_676203/oz_678770/1206_679086/1206x2_679106/201506/t20150608_9335351.shtml
final_url: https://www.fmprc.gov.cn/gjhdq_676201/gj_676203/oz_678770/1206_679086/1206x2_679106/201506/t20150608_9335351.shtml
title: 驻法兰克福总领事梁建全就“一带一路”倡议接受德国《斯图加特报》专访 — 中华人民共和国外交部
date: 2015-06-08
via: requests
http_status: 200
content_type: text/html
note: ok

2015年5月29日，驻法兰克福总领事梁建全在馆内接受德国《斯图加特报》国际政治版记者克里斯蒂安·哥特沙尔克的专访，着重就中国提出的“一带一路”倡议及领区对华关系等问题回答了记者的提问。6月8日，《斯图加特报》刊登了题为《“一带一路”是一个开放的倡议》的专访文章，全文如下：
问：总领事先生，“一带一路”倡议到底目的何在？
答：“一带一路”倡议是中国扩大和深化对外开放的需要，也是加强与亚欧非和其他国家合作的需要。中国愿通过推进“一带一路”建设，与其他国家共同塑造利益共同体、命运共同体和责任共同体。
问：具体涉及多少个国家？
答：“一带一路”倡议主要涉及沿线60多个国家，覆盖63%的世界人口，但不仅限于沿线国家和地区。“一带一路”倡议是国际合作新模式的积极探索。
问：“一带一路”从空间来看，起止于哪里？
答：“一带一路”倡议没有空间上的界限。一头是充满活力的东亚经济圈，一头是发达的欧洲经济圈。“一带一路”是开放的，而非封闭排外的共建工程，其他国家只要有意愿都可以加入进来，一同分享共建成果。
问：实施“一带一路”倡议需要多长时间？
答：“一带一路”建设没有时间终点，共建任务十分艰巨，是一项长期的系统性工程。
问：批评家认为，中国希望通过“一带一路”化解过剩产能，在其他国家将用自己的公司和工人进行基础设施建设。
答：这种担忧是没有根据的。推进“一带一路”建设首先要进行广泛而深入的政策沟通，这是前提条件。其次，建设互联互通的基础设施网络、减少贸易壁垒、促进资本自由流通是优先领域和重点。“一带一路”倡议不是冷战思维的产物。沿线国家的合作基于彼此的需要和能力，政府在其中发挥推动作用，企业发挥主导作用，并遵循市场经济原则，这一点是非常重要的。
问：您提到政策沟通。俄罗斯和欧洲过去在这方面出了问题，这当然与俄罗斯有关。中国在这方面会做得更好吗？
答：“一带一路”倡议有助于增加有关国家的共同利益和相互信任，为解决已存在的问题创造良好的气氛，同时防止出现新的问题。共建“一带一路”并非由中国主导，不是中国一家的独奏，而是沿线国家的合唱。
问：这也适用于海上丝绸之路吗？
答：当然。我想强调的是，“一带一路”不是任何一国的地缘政治工具。冷战早已结束了。我们需要相互尊重和合作，实现持久稳定、和平和共同发展。中国人有句话，众人拾柴火焰高。
问：北京和斯图加特有8000公里距离。“一带一路”倡议能为德国带来什么利益？
答：作为欧洲经济实力最强的国家，德国将从“一带一路”建设中受益良多。在推进“一带一路”过程中，沿线各国需要便利的融资、先进的设备以及环保的技术，这将对德国出口行业带来诸多利好。中国欢迎德国积极参与“一带一路”建设，两国企业可以实现优势互补，共同开发第三国市场——当然是在与第三国协商一致的基础上。
问：每周都有5班货运列车从重庆开往杜伊斯堡，但只有1班载货返回。这种状况是否会改变？
答：除“渝新欧”外，长沙和杜伊斯堡以及河南省和汉堡之间也开通了货物联运通道。去年，共有308班货运班列来往于中欧之间，同比增长285%。目前，发往中国的满载班列虽仍少于发往欧洲的满载班列，但数量在逐渐增多。我们希望这一增长趋势能持续下去。
斯图加特是德国经济强州巴符州州府。《斯图加特报》创建于1945年9月，总部位于斯图加特，发行量超过18万份，是德西南部最重要的地区性报纸。